# Les Languages de Programmation

## Definition

???+tldr "Définition courte"
    Un langage de programmation est une notation conventionnelle destinée à formuler des algorithmes et produire des programmes informatiques qui les appliquent.

---

???note "Définition longue"

    Un **langage de [programmation](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_informatique)** est une notation conventionnelle destinée à formuler des [algorithmes](https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme) et produire des [programmes informatiques](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programme_informatique) qui les appliquent. D'une manière similaire à une langue naturelle, un langage de programmation est composé d'un [alphabet](https://fr.wikipedia.org/wiki/Alphabet), d'un [vocabulaire](https://fr.wikipedia.org/wiki/Vocabulaire), de règles de [grammaire](https://fr.wikipedia.org/wiki/Grammaire), de [significations](https://fr.wikipedia.org/wiki/Sens_(linguistique)), mais aussi d'un [environnement de traduction](https://fr.wikipedia.org/wiki/Environnement_(informatique)) censé rendre sa [syntaxe](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syntaxe) compréhensible par la machine.

    Les langages de programmation permettent de décrire d'une part les structures des données qui seront manipulées par l'appareil informatique, et d'autre part d'indiquer comment sont effectuées les manipulations, selon quels algorithmes. Ils servent de moyens de communication par lesquels le programmeur communique avec l'ordinateur, mais aussi avec d'autres programmeurs ; les programmes étant d'ordinaire écrits, lus, compris et modifiés par une équipe de programmeurs.

    Un langage de programmation est mis en œuvre par un traducteur automatique : [compilateur](https://fr.wikipedia.org/wiki/Compilateur) ou [interprète](https://fr.wikipedia.org/wiki/Interpr%C3%A8te_(informatique)). Un compilateur est un programme informatique qui transforme dans un premier temps un [code source](https://fr.wikipedia.org/wiki/Code_source) écrit dans un langage de programmation donné en un code cible qui pourra être directement exécuté par un ordinateur, à savoir un programme en [langage machine](https://fr.wikipedia.org/wiki/Langage_machine) ou en [code intermédiaire](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bytecode), tandis que l’interprète réalise cette traduction « à la volée ».

    Les langages de programmation offrent différentes possibilités d'[abstraction](https://fr.wikipedia.org/wiki/Abstraction_(philosophie)) et une notation proche de l'[algèbre](https://fr.wikipedia.org/wiki/Alg%C3%A8bre_g%C3%A9n%C3%A9rale), permettant de décrire de manière concise et facile à saisir les opérations de manipulation de données et l'évolution du déroulement du programme en fonction des situations. La possibilité d'écriture abstraite libère l'esprit du programmeur d'un travail superflu, notamment de prise en compte des spécificités du matériel informatique, et lui permet ainsi de se concentrer sur des problèmes plus avancés.

    | Image | Description |
    |:--:|:--:|
    |![image](images/ex_code.png)| Exemple de code en JavaScript |
    |Source | [Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Langage_de_programmation#/media/Fichier:Source_code_in_Javascript.png)|

__*source: Wikipedia[^1]*__
[^1]: [Wikipedia : Definition](https://fr.wikipedia.org/wiki/Langage_de_programmation#D%C3%A9finition)

## Applications de la programmation 

> Un langage de programmation offre un cadre pour élaborer des algorithmes et exprimer des diagrammes de flux. Il permet en particulier de décrire les structures des données qui seront manipulées par l'appareil informatique et quelles seront les manipulations. Un langage de programmation sert de moyen de communication avec l'ordinateur mais aussi entre programmeurs : les programmes étant d'ordinaire écrits, lus et modifiés par une équipe de programmeurs.

__*source: Wikipedia[^2]*__
[^2]: [Wikipedia: Utilisation](https://fr.wikipedia.org/wiki/Langage_de_programmation#Utilisation)

---

???+info "Exemples"
    === "Un jeu d'échec"
        ![type:video](https://www.youtube-nocookie.com/embed/8y6szvqiVTw)

        Ces 2 personnes se sont lancées le projet de faire un jeu d'échecs en JavaScript en 1 semaine.

    === "Snake"
        ![type:video](https://www.youtube-nocookie.com/embed/rbasThWVb-c)
        Cette personnes s'est lancé le défi de faire un jeu Snake en 5 minutes en utilisant Python

## Prérequis

### Un éditeur

???+note "Defintion"
    Un [éditeur de code source](https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89diteur_de_code_source) est un programme d'édition de texte spécialement conçu pour l'**édition du code source d'un programme informatique**. Il peut s'agir d'une application autonome ou intégrée à un environnement de développement intégré (IDE) ou à un navigateur Web. Un éditeur de code source est un outil de programmation fondamental, car le travail fondamental des programmeurs est d'écrire et de modifier le code source.


#### VsCodium

[VsCodium](https://vscodium.com/) est la version libre et open source de [Visual Studio Code](https://code.visualstudio.com/)

|Logiciel|Image|Dépôt Github|Contribueteurs|
|:----:|:----:|:----:|:----:|
| [VsCodium](https://vscodium.com/) | ![Vscodium](images\vscodium.png) | [Github](https://github.com/VSCodium/vscodium) | [Contributeurs](https://github.com/VSCodium/vscodium/graphs/contributors) |

> ^^Pour plus de précision VsCodium, aller sur l'excellent site de monsieur Chambon  à ce propos[^3]^^
[^3]: [Choisir un éditeur: Mr.Chambon](https://lyc-84-bollene.gitlab.io/chambon/2-%C3%89diteurs/0-index/)

## Ce que nous allons voir 

Dans ce site réalisé entièrement en Markdown avec l'outil Mkdocs[^4], nous verrons quelques exemples de languages de programmation ainsi que leur utilisation et leur utilité.
Nous verrons donc:
[^4]: [Mkdocs](https://www.mkdocs.org/)

1. [Le "Python"](python.md){ .md-button }
2. [Le "lua"](lua.md){ .md-button }
3. [Le "JavaScript"](javascript.md){ .md-button }